\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}


% ====== 新增以下這段來支援中文 ======
\usepackage[AutoFakeBold=true, AutoFakeSlant=true]{xeCJK}\setmainfont{Times New Roman}
% 設定主要的繁體中文字體，您可以根據您的作業系統或編譯環境更改
%\setCJKmainfont{Noto Sans TC} % Windows 常用的字體
\setCJKmainfont{標楷體}   % 如果想要比較正式的襯線字體

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Genetic Algorithm for Machine Scheduling\\
{\footnotesize 基於基因演化演算法解決機器排程問題}
% \thanks{Identify applicable funding agency here. If none, delete this.}
}


\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Hung Ming-Chun}
\IEEEauthorblockA{\textit{Department of Computer Science and} \\
\textit{Information Engineering}\\
\textit{National Taiwan Normal University}\\
Taipei, Taiwan(R.O.C) \\
61447026s@ntnu.edu.tw}
\and
\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} Hsieh Yao-yu}
\IEEEauthorblockA{\textit{Graduate Institute of} \\
\textit{Science Education}\\
\textit{National Taiwan Normal University}\\
Taipei, Taiwan(R.O.C) \\
61345001s@ntnu.edu.tw}
\and
\IEEEauthorblockN{3\textsuperscript{rd} Given Name Surname}
\IEEEauthorblockA{\textit{Department of Computer Science and} \\
\textit{Information Engineering}\\
\textit{National Taiwan Normal University}\\
Taipei, Taiwan(R.O.C) \\
@ntnu.edu.tw}
}



\maketitle

\begin{abstract}

\end{abstract}

\section{Introduction}
在傳統直接式演算法中，
在處理NP問題時會遇到非常嚴重的複雜度瓶頸，
而啟發式演算法可以透過迭代，
能在固定時間下取得十分近似正確解答案，
而該研究利用基因演算法，透過不同的交配策略與突變機制，
並且在最後嘗試加入Tabu Search的記憶機制，來解決機器排程問題。



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Related Work}
%這邊著重在介紹演算法，實作細節在Implement Detail
\subsection{Scheduling Problem}
% {\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
定序流線型工廠排程問題 (Permutation Flowshop Scheduling Problem, PFSP)
旨在決定 $n$ 個工作在 $m$ 台機器上的最佳加工順序。

本實驗之輸入包含
工作集合$J = \{j_1, j_2, \dots, j_n\}$、
機器集合 $M = \{M_1, M_2, \dots, M_m\}$
以及加工時間矩陣 $p_{i,j}$。

核心限制條件如下：
所有工作在各台機器上的加工順序 $\pi$ 必須完全一致，
且機器在同一時間僅能處理單一工作，
加工過程不可中斷。
目標函數為極小化總完工時間(Makespan)，記作 $C_{max}$。

定義 $C(\pi_k, i)$ 為位置 $k$ 的工作在機器 $i$ 的完工時間，
其遞迴關係如下：
\begin{equation}
    C(\pi_k, i) = \max\{C(\pi_{k-1}, i), C(\pi_k, i-1)\} + p_{i,\pi_k}
\end{equation}
最終目標為尋求一排列 $\pi^*$ 使得 $Z = C(\pi_n, m)$ 達最小值。
% }

本實驗之演算法實作包含以下兩個核心要素：
\begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \item \textbf{解表示法 (Representation)}：採工作序列編碼。若有 $n$ 個工作，則解為一長度為 $n$ 的排列向量。
    \item \textbf{鄰域函式 (Neighborhood Function)}：採用交換移動 (Swap)。定義鄰域運算為隨機選取序列中兩個位置並交換其內容，以產生新的可行解。
\end{itemize}

\subsection{Genetic Algorithm}









\subsection{Tabu Search}
禁忌搜尋法利用記憶機制避免重複搜尋。
其\textbf{禁忌名單 (Tabu List)} 儲存的近代的排列方式，
旨在防止搜尋過程回流至已探索區域。
此外，本實作包含\textbf{特赦條件 (Aspiration Criterion)}：
若某一受禁忌限制的移動能產生優於目前歷史最佳解 $f_{best}$ 的結果，則無視禁忌狀態強制接受該移動。
% }


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Implement Details}

\subsection{Scheduling Problem}
本研究針對排列流水線排程問題（Permutation Flowshop Scheduling Problem）設計了 \texttt{Scheduling} 類別作為評估函數（Evaluator）。給定一組工作的排列順序（Order），系統會依序將工作排入機器中。假設共有 $m$ 台機器，系統會維護一個大小為 $m$ 的陣列 \texttt{machine\_end\_time} 來記錄每台機器的最早可用時間。

對於排列中的每一個工作，其在第 $m_i$ 台機器的開始時間取決於「該工作在前一台機器的完工時間」與「第 $m_i$ 台機器的最早可用時間」兩者中的最大值：
$$start\_time =$$
$$ \max(current\_job\_ready\_time, machine\_end\_time[m_i])$$
接著將 $start\_time$ 加上該工作在該機器的處理時間 $job\_mtx[m_i][job]$ 即為完工時間。依此邏輯計算至最後一台機器，最後一個工作的完工時間即為該排程的總完工時間（Makespan）。

\subsection{Genetic Algorithm}

基因演算法（Genetic Algorithm, GA）是一種模擬自然界演化過程的群體導向元啟發式演算法。與單一軌跡搜尋不同，GA 維護一組族群（Population），透過個體間的資訊交換與競爭來探索複雜的解空間。

\begin{enumerate}
    \item \textbf{編碼與初始化：}
    在本實作中，染色體（Chromosome）採用排列編碼（Permutation Encoding），直接以工作的排列順序表示一個解。初始化階段利用 \texttt{generate\_random\_individual} 函數，透過 \texttt{std::shuffle} 產生 $N$ 個隨機排列的工作序列，並計算其初始完工時間（Makespan）作為適應度數值。

    \item \textbf{選汰機制（Selection）：}
    演算法採用錦標賽選擇法（Tournament Selection）。每次從族群中隨機抽選 $k$ 個個體（實作中預設 $k=3$），並從中選擇 Makespan 最小（適應度最高）的個體作為父母親（Parents）。此外，實作中加入了「菁英保留策略（Elitism）」，確保每一代中表現最優異的個體能直接晉級至下一代，防止優良基因因交配或突變而流失。

    \item \textbf{演化運算子（Genetic Operators）：}
    為了處理排列問題的合法性，系統實作了四種專用的交配運算子（Crossover）：順序交配（OX）、線性順序交配（LOX）、部分映射交配（PMX）與循環交配（CX）。突變算子則採用交換突變（Swap Mutation），隨機挑選染色體上的兩個位置進行交換，以維持族群的隨機搜尋能力。

    \item \textbf{監控指標：}
    為了量化演化過程，系統即時記錄了每一代的歷史最佳解（Global Best）、當代最佳解（Generation Best）以及族群完工時間的中位數（Median）。透過觀察中位數與最佳解的貼合程度，可以直觀地分析族群的收斂速率與基因同質化程度。


\end{enumerate}

\subsection{Order crossover (OX)}
順序交配（Order Crossover）旨在保證子代能形成合法的排列，同時保留基因的相對順序。
實作上，首先隨機選擇兩個切點（Cut points），並將第一個父代在切點範圍內的基因片段原封不動地複製給子代。
接著，從第二個父代的第二個切點後方開始遍歷，找出尚未被加入子代的剩餘基因，
並依序從子代的第二個切點後方開始填補。若遇到陣列尾端，則繞回（Wrap-around）陣列開頭繼續填入，直到填滿為止。

\subsection{Linear order crossover (LOX)}
線性順序交配（Linear Order Crossover）與 OX 類似，同樣先隨機選擇兩個切點並保留第一個父代的基因片段。
兩者最大的差異在於處理剩餘基因的「方向性」：LOX 捨棄了繞回機制，它會先收集第二個父代中尚未被使用的基因，
然後嚴格按照「由左至右」的順序，依序填入子代的空位中（直接跳過中間已複製的切點範圍），
從而更強烈地保留基因的絕對線性結構。

\subsection{Partially mapped crossover (PMX)}
部分映射交配（Partially Mapped Crossover）同時保留了基因的絕對位置與相對順序。
首先隨機選擇兩個切點，將父代的區段直接複製到對應的子代位置中，
並以此區段建立雙向的映射關係（Mapping dictionaries）。在填補切點以外的剩餘位置時，
子代會優先繼承另一個父代在該位置的基因；若該基因已存在於剛才複製的中間段落而發生衝突，
則利用建立好的映射表不斷追溯（實作中利用 \texttt{while} 迴圈解決連鎖映射問題），
直到找出一個未發生衝突的合法基因為止。

\subsection{Cycle crossover (CX)}
循環交配（Cycle Crossover）極端地追求「絕對位置」的保留。
其核心思想是確保子代每一個位置的基因，必定與其中一個父代在該位置的基因完全相同。
實作中透過追蹤兩個父代相同位置的基因形成「循環（Cycle）」。
位於循環內的基因直接繼承自第一個父代，而不在循環內的其餘基因則直接由第二個父代對應位置填補，
藉此保證產生合法的排列且不破壞絕對位置特徵。


\subsection{NEH Heuristic}

Nawaz-Enscore-Ham (NEH) 演算法是目前解排列流水線排程問題（PFSP）公認最有效的建構式啟發法之一。本實作在 \texttt{MetaheuristicSolver} 類別中透過 \texttt{generate\_neh\_solution()} 函數實現此演算法，其目的是在基因演算法的初始化階段提供一個高品質的菁英種子（Seed），以加速收斂。

\begin{enumerate}
    \item \textbf{工作總時間計算與排序 (Priority Calculation):}
    演算法的第一步是計算每個工作在所有機器上的總處理時間之和。在實作中，
    我們巧妙地利用了 \texttt{evaluator.run\_scheduling(\{i\})} 函數來取得單一工作 $i$ 的總時間。
    接著，所有工作依照總時間由大到小（Descending Order）進行排序。此步驟的邏輯基礎在於：
    總處理時間較長的工作對 Makespan 的影響力較大，應在演化初期優先被安排進序列中。
    \item \textbf{迭代插入策略 (Iterative Insertion):}
    演算法從排序後的第一個工作（處理時間最長者）開始建構序列。隨後，依序取出排序表中的下一個工作，
    並嘗試將其插入到當前已成形序列的所有可能位置（包含最前端、最末端及所有工作之間的位置）。
    \item \textbf{最佳位置決策 (Best Position Evaluation):}
    針對每一個待插入的工作，程式會透過迴圈走訪所有可能的插入點，並產生暫時序列 \texttt{temp\_seq}。
    利用 \texttt{evaluator.run\_scheduling(temp\_seq)} 評估該「部分序列」的 Makespan。
    實作中會精確紀錄能產生最小 Makespan 的插入位置（\texttt{best\_pos}），
    並在完成該回合所有測試後，將工作正式插入該位置。

\end{enumerate}



藉由這種逐一探索局部最佳解的插入方式，NEH 能夠產生結構極佳的初始解。將此 NEH 解注入基因演算法的初始族群中，能確保演算法從一個具備優良基因片段的起點開始演化，進而顯著提升最終搜尋到全局最佳解的機率與效率。

\subsection{Tabu Mechanism and Dynamic Tabu Tenure in GA}


為了提升基因演算法（GA）的搜尋效率並克服早熟收斂問題，本研究在演化過程中整合了禁忌搜尋（Tabu Search）的防重複思想，並設計了一套動態調整機制。

\begin{enumerate}
   
    \item  \textbf{狀態雜湊與記憶機制 (State Hashing and Memory):}
    演算法利用多項式滾動雜湊（Polynomial Rolling Hash）將每一個工作的排列順序轉換為 64 位元的無號整數（\texttt{uint64\_t}）。雜湊函數定義如下：
    \[ H = \sum_{k=0}^{n-1} (arr[k] + 1) \cdot p^k \pmod{2^{64}} \]
    其中 $p = 313$。此雜湊值被用來作為排列狀態的唯一識別碼。實作中維護了兩組資料結構：
    \begin{itemize}
        \item \textbf{禁忌名單 (\texttt{tabu\_list}):} 使用 \texttt{std::unordered\_map} 記錄已走訪過的狀態 Hash 及其解禁代數（當前代數 $G + \text{Tenure}$）。
        \item \textbf{同代排除集 (\texttt{current\_pop\_hashes}):} 使用 \texttt{std::unordered\_set} 記錄當前世代已產生的個體，嚴格禁止同一代中出現重複的染色體。
    \end{itemize}

    \item \textbf{動態禁忌期限 (Dynamic Tabu Tenure):}
    為了平衡演化初期的探索（Exploration）與後期的開發（Exploitation），
    本實作引入了動態衰減的禁忌期限。禁忌長度 $T$ 隨世代 $G$ 線性遞減：
    \[halving = MAX\_GEN / 2\]
    \[ T(G) = \max(0, 10 - \lfloor G / halving \rfloor) \]
    此設計的邏輯在於：初期賦予較長的禁忌期（$T=10$）以強迫族群向未探索區域擴張；隨著演化進行，禁忌期限逐步縮短，直到後期徹底關閉禁忌機制（$T=0$），允許族群在優良解附近進行細緻的局部收斂。

    \item \textbf{產出過濾與隨機移民 (Filtering and Random Immigration):}
    在產生子代的過程中，系統會進行最多 10 次的嘗試（Retries）。若產出的子代 Hash 存在於禁忌名單中或與當前世代個體重複，則重新進行交配與突變。若經過 10 次嘗試後仍無法產生獨特且非禁忌的個體，演算法會觸發「隨機移民」機制，直接呼叫 \texttt{generate\_random\_individual()} 產生一個全新的隨機排列填補缺額。這確保了演化過程不會因過度的禁忌約束而停滯，同時維持了必要的遺傳多樣性。
\end{enumerate}

\subsection{Gnuplot Visualizer}
為了直觀分析演算法的收斂行為與跳脫區域最佳解的過程，本實作內建了基於 \texttt{Gnuplot} 的視覺化工具。程式透過 \texttt{popen} 開啟 \texttt{gnuplot} 的行程通訊（Pipe），並利用標準輸入字元 \texttt{'-'} 將 C++ 陣列中的 \texttt{best\_makespan\_history} 與 \texttt{makespan\_history} 即時傳遞給繪圖引擎。

在大量平行測試的環境下，系統會透過 \texttt{save\_plot} 函數在背景靜默生成圖表。該函數會自動切換 Gnuplot 的 \texttt{terminal} 為 \texttt{jpeg}，並根據演算法名稱、測資名稱及最佳解數值自動命名檔案存入指定目錄，確保實驗數據的可重現性與易讀性。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Experiment}
\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont

本研究針對 Taillard 測試案例進行實驗，每個案例重複執行 20 次以確保統計穩定性。
\subsection{Different Crossover Operators}
% 比較四種不同交配算子 (OX, LOX, PMX, CX) 的效能

為了評估不同交配算子在排列流水線排程問題（PFSP）上的搜尋能力，本實驗在相同的世代數與交配/突變機率下，分別測試了順序交配（OX）、線性順序交配（LOX）、部分映射交配（PMX）與循環交配（CX）。實驗結果如表 \ref{tab:crossover_comp} 所示。
\begin{table}[htbp]
\caption{不同交配算子之效能比較 (OX, LOX, PMX, CX)}
\label{tab:crossover_comp}
\centering

% 第一段：OX 與 LOX
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{OX}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{LOX}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1   & \textbf{1278} & 1297.85 & 1323 & 1294 & \textbf{1296.85} & 1297 \\
tai20\_10\_1  & 1618 & 1648.25 & 1707 & 1607 & \textbf{1635.10} & 1672 \\
tai20\_20\_1  & \textbf{2333} & 2405.50 & 2489 & 2337 & \textbf{2380.40} & 2428 \\ \hline
tai50\_5\_1   & \textbf{2729} & \textbf{2740.75} & 2757 & \textbf{2729} & 2747.55 & 2774 \\
tai50\_10\_1  & \textbf{3088} & 3190.25 & 3263 & 3137 & \textbf{3177.25} & 3232 \\
tai50\_20\_1  & 4031 & 4099.55 & 4193 & \textbf{4016} & 4090.90 & 4152 \\ \hline
tai100\_5\_1  & \textbf{5493} & \textbf{5512.70} & 5536 & 5495 & 5517.95 & 5564 \\
tai100\_10\_1 & 5901 & \textbf{5983.25} & 6102 & \textbf{5890} & 5985.15 & 6063 \\
tai100\_20\_1 & \textbf{6584} & 6690.65 & 6798 & 6640 & 6718.25 & 6809 \\ \hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{PMX}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{CX}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1   & 1294 & \textbf{1296.85} & 1297 & 1284 & 1300.95 & 1339 \\
tai20\_10\_1  & 1617 & 1647.75 & 1684 & \textbf{1600} & 1636.70 & 1675 \\
tai20\_20\_1  & 2353 & 2388.55 & 2434 & 2347 & 2390.15 & 2450 \\ \hline
tai50\_5\_1   & \textbf{2729} & 2746.55 & 2774 & \textbf{2729} & 2744.20 & 2774 \\
tai50\_10\_1  & 3132 & 3182.20 & 3245 & 3135 & 3179.90 & 3225 \\
tai50\_20\_1  & 4025 & \textbf{4085.45} & 4153 & 4028 & 4088.60 & 4143 \\ \hline
tai100\_5\_1  & 5495 & 5527.70 & 5565 & 5495 & 5526.20 & 5564 \\
tai100\_10\_1 & 5923 & 6002.15 & 6155 & 5917 & 6030.45 & 6171 \\
tai100\_20\_1 & 6626 & 6695.75 & 6778 & 6620 & \textbf{6689.95} & 6779 \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{整體效能分析：} \\
從表 \ref{tab:crossover_comp} 中可以觀察到，四種交配算子在不同的測資規模下各有千秋。LOX 與 PMX 在平均表現（Avg）上相對穩定，尤其在中小型測資（如 \texttt{tai20\_10\_1} 與 \texttt{tai50\_20\_1}）中，其尋優能力與收斂穩定性多半優於其他算子。這歸功於它們能夠妥善保留父代的絕對位置與線性片段特徵，有效將優良的子結構傳遞給下一代。

\textbf{OX 算子之弱點與後續優化動機：} \\
值得注意的是，儘管順序交配（Order Crossover, OX）在部分測資中幸運地命中了極佳的最小值（Min），但其\textbf{平均完工時間（Avg）與最大值（Max）在多數情況下（如 \texttt{tai20\_20\_1}, \texttt{tai50\_10\_1}, \texttt{tai50\_20\_1} 等）卻是四者之中表現最差、最不穩定的。}

分析其原因，在於 OX 的「繞回（Wrap-around）」填補機制容易大幅破壞原有的絕對位置特徵，導致演化過程中的解結構過於動盪，使得族群在演化後期難以穩定收斂，進而拉高了平均的 Makespan。

\textbf{基於上述觀察，我們將 OX 視為演算法強化的首要標的。} 既然 OX 具有極強的破壞性與多樣化能力（導致其極不穩定），我們推測若能引入外部的約束機制來導引其搜尋方向，或許能化劣勢為優勢。因此，在後續的實驗中，我們特別針對 OX 算子引入了\textbf{禁忌機制（Tabu Mechanism）}，期望透過嚴格過濾重複基因，將 OX 強大的震盪能量轉化為脫離區域最佳解的推力，藉此大幅提升其整體效能。


\subsection{Different mutation rates for GA}
% 探討不同突變率 (Mutation Rate) 對 GA 效能的影響

在基因演算法中，交配（Crossover）主要負責在既有的優良基因中進行局部重組（Exploitation），而突變（Mutation）則扮演著打破常規、探索未知解空間（Exploration）的關鍵角色。為了探討突變率的設定對排列流水線排程問題（PFSP）的影響，我們針對順序交配（OX），比較了低突變率（$P_m = 0.1$）與高突變率（$P_m = 0.5$）的搜尋效能。

實驗結果如表 \ref{tab:ga_mutation_comp} 所示，在此實驗中，突變算子採用先前提出的「插入突變（Insertion Mutation）」，世代數維持在 1000 代。

\begin{table}[htbp]
\caption{GA (OX) 不同突變率 (0.1 vs 0.5) 之效能比較}
\label{tab:ga_mutation_comp}
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Mutation Rate = 0.1}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Mutation Rate = 0.5}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1 & 1297 & 1298.75 & 1316 & \textbf{1278} & \textbf{1292.35} & \textbf{1297} \\
tai20\_10\_1 & 1620 & 1652.10 & 1733 & \textbf{1594} & \textbf{1611.35} & \textbf{1632} \\
tai20\_20\_1 & 2338 & 2383.30 & 2427 & \textbf{2304} & \textbf{2351.30} & \textbf{2401} \\
\hline
tai50\_5\_1 & \textbf{2729} & 2743.10 & \textbf{2752} & \textbf{2729} & \textbf{2734.85} & \textbf{2752} \\
tai50\_10\_1 & 3125 & 3173.55 & 3220 & \textbf{3108} & \textbf{3137.25} & \textbf{3177} \\
tai50\_20\_1 & 4022 & 4080.10 & 4178 & \textbf{3992} & \textbf{4037.60} & \textbf{4085} \\
\hline
tai100\_5\_1 & \textbf{5493} & 5508.10 & \textbf{5527} & \textbf{5493} & \textbf{5503.95} & \textbf{5527} \\
tai100\_10\_1 & 5904 & 5974.85 & 6018 & \textbf{5868} & \textbf{5910.00} & \textbf{5977} \\
tai100\_20\_1 & 6577 & 6723.40 & 6814 & \textbf{6555} & \textbf{6611.95} & \textbf{6674} \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{高突變率帶來全面性的效能提升：} \\
從表 \ref{tab:ga_mutation_comp} 的數據中可以得到一個壓倒性的結論：
無論是在最佳解（Min）、平均解（Avg）或是最差解（Max），
高突變率（$0.5$）的表現在幾乎所有的測資規模下，都顯著地優於低突變率（$0.1$）。
以 \texttt{tai100\_20\_1} 為例，突變率提高後，平均完工時間從 $6723.40$ 大幅下降至 $6611.95$；
甚至在許多測資中，高突變率找出的最差解（Max）都比低突變率的平均解（Avg）還要優秀。

\textbf{成效分析與探討 (Selection Pressure vs. Mutation)：} \\
在傳統的 GA 理論中，過高的突變率通常被認為會破壞優良基因，
使演算法退化為隨機搜尋（Random Search）。然而，在本實作中，
我們觀察到高突變率反而成為了打破效能瓶頸的關鍵，我們歸納出以下主要原因：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{平衡過高的選擇壓力（Selection Pressure）：} 
    本實作在親代選擇時採用了「錦標賽選擇法（Tournament Selection）」
    ，並且輔以「菁英保留策略（Elitism）」。這兩種機制會產生極大的選擇壓力，
    使得族群在演化初期非常容易被少數幾個優良個體所主宰，導致提早陷入區域最佳解（Local Optima）。
    在此情況下，低突變率（$0.1$）無法提供足夠的擾動來跳脫深谷；而高達 $50\%$ 的突變機率，
    則完美地彌補了多樣性的流失，為族群注入源源不絕的探索動能。

\end{enumerate}


\subsection{Different mutation motion for GA}
% 探討不同突變行為 (Swap vs. Insertion) 對 GA 效能的影響

在基因演算法處理排列問題（Permutation Problem）時，突變運算子的運作方式會直接決定演算法在局部空間探索（Exploration）時的破壞程度與尋優特性。為此，我們針對順序交配（OX）實作了兩種不同的突變行為，並進行效能對比：
\begin{itemize}
    \item \textbf{交換突變 (Swap Mutation)：} 隨機挑選兩個不同位置的工作，並將其位置互換。
    \item \textbf{插入突變 (Insertion Mutation)：} 隨機抽出一個工作，並將其插入至另一個隨機位置中。
\end{itemize}

實驗數據如表 \ref{tab:ga_mutation_motion_comp} 所示，兩者皆在相同的世代數、交配率與突變率基礎下進行測試。

\begin{table}[htbp]
\caption{GA (OX) 不同突變方式 (Swap vs Insertion) 之效能比較}
\label{tab:ga_mutation_motion_comp}
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Swap Mutation}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Insertion Mutation}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1 & 1294 & 1298.75 & \textbf{1324} & \textbf{1278} & \textbf{1298.55} & 1339 \\
tai20\_10\_1 & 1619 & 1639.80 & 1677 & \textbf{1594} & \textbf{1626.55} & \textbf{1676} \\
tai20\_20\_1 & \textbf{2312} & 2385.75 & \textbf{2435} & 2324 & \textbf{2376.60} & \textbf{2435} \\
\hline
tai50\_5\_1 & \textbf{2724} & \textbf{2741.55} & \textbf{2757} & 2729 & 2743.05 & \textbf{2757} \\
tai50\_10\_1 & \textbf{3109} & 3177.05 & 3310 & 3117 & \textbf{3156.10} & \textbf{3194} \\
tai50\_20\_1 & 4043 & 4107.30 & 4250 & \textbf{4029} & \textbf{4065.65} & \textbf{4134} \\
\hline
tai100\_5\_1 & \textbf{5493} & 5509.10 & 5539 & \textbf{5493} & \textbf{5504.30} & \textbf{5529} \\
tai100\_10\_1 & 5931 & 5985.75 & 6051 & \textbf{5897} & \textbf{5959.90} & \textbf{6037} \\
tai100\_20\_1 & \textbf{6604} & 6713.60 & \textbf{6797} & 6606 & \textbf{6683.00} & \textbf{6797} \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{整體效能分析：插入突變的穩定性優勢} \\
觀察表 \ref{tab:ga_mutation_motion_comp} 的實驗結果，雖然 Swap 在部分測資中
（如 \texttt{tai20\_20\_1}、\texttt{tai50\_10\_1}）僥倖命中了較小的最佳解（Min），
但若從\textbf{平均完工時間（Avg）}與\textbf{最差解（Max）}來評估演算法的穩定性，
\textbf{Insertion 突變展現了顯著的優勢}。特別是在難度較高的大型測資中
（例如 \texttt{tai100\_10\_1} 與 \texttt{tai100\_20\_1}），Insertion 突變不僅能將平均解壓得更低，
其 Max 值也收斂得更為緊密，證明了它是一種更為穩健的局部擾動策略。

\textbf{學術理論探討 (Adjacency & Block Structure)：} \\
這種效能差異可以從排列流水線排程問題（PFSP）的本質來解釋。在 PFSP 中，「相鄰關係（Adjacency）」與
「相對順序（Relative Order）」是構成優良 Makespan 的關鍵子結構（Building blocks）。
\begin{itemize}
    \item \textbf{Swap 突變的高破壞性：} 
    一次 Swap 操作會同時改變兩個工作的絕對位置，並最多會破壞高達 4 個相鄰關係
    （例如：A-B-C 與 X-Y-Z 交換 B、Y 後變成 A-Y-C 與 X-B-Z）。
    這對於已經在收斂邊緣的優良排列而言，破壞性過強，容易讓演算法偏離目前的黃金盆地。
    \item \textbf{Insertion 突變的塊狀保留特性：}
     Insertion 操作僅抽出單一工作並插入他處，最多只會改變 3 個相鄰關係，
     並且能夠完美保留其餘所有工作的相對先後順序。這種微幅的「平移」擾動，
     使得突變操作既能為族群提供足夠的多樣性以跳脫局部解，
     又能將破壞優良基因的風險降至最低。
\end{itemize}

\subsection{With or without NEH in GA}
% 探討建構式啟發法 NEH 對 GA 初始化與收斂品質的影響

在基因演算法中，初始族群的品質往往決定了搜尋的起點與效率。
本實驗旨在對比「純隨機初始化」與「注入 NEH 菁英種子」對演算法效能的差異。
在 NEH 實驗組中，我們僅在初始族群中注入一個由 NEH 演算法產生的個體，
其餘個體仍保持隨機，以兼顧搜尋的起點品質與遺傳多樣性。
實驗結果如表 \ref{tab:ga_neh_comp} 所示。

\begin{table}[htbp]
\caption{GA (OX) 與 GA (OX) 加上 NEH 初始種子之結果比較}
\label{tab:ga_neh_comp}
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{GA (OX) Random}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{GA (OX) with NEH Seed}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1   & \textbf{1283} & 1294.95 & 1297 & 1286 & \textbf{1286.00} & \textbf{1286} \\
tai20\_10\_1  & \textbf{1607} & 1639.60 & 1670 & 1612 & \textbf{1622.50} & \textbf{1643} \\
tai20\_20\_1  & 2347 & 2401.40 & 2436 & \textbf{2342} & \textbf{2382.30} & \textbf{2407} \\ \hline
tai50\_5\_1   & 2735 & 2750.35 & 2774 & \textbf{2729} & \textbf{2730.05} & \textbf{2734} \\
tai50\_10\_1  & 3124 & 3174.95 & 3223 & \textbf{3096} & \textbf{3132.90} & \textbf{3149} \\
tai50\_20\_1  & 4038 & 4094.60 & 4153 & \textbf{3997} & \textbf{4036.90} & \textbf{4074} \\ \hline
tai100\_5\_1  & 5495 & 5517.90 & 5565 & \textbf{5493} & \textbf{5514.45} & \textbf{5519} \\
tai100\_10\_1 & 5920 & 5985.90 & 6074 & \textbf{5818} & \textbf{5843.20} & \textbf{5868} \\
tai100\_20\_1 & 6632 & 6703.95 & 6791 & \textbf{6525} & \textbf{6556.45} & \textbf{6584} \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{實驗分析與觀察：}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{起跑點的決定性優勢：} 
    觀察 \texttt{tai100} 系列大型測資，加入 NEH 種子後的平均完工時間（Avg）顯著優於純隨機組。
    例如在 \texttt{tai100\_10\_1} 中，平均值從 $5985.90$ 降低至 $5843.20$。
    這說明 NEH 提供的高品質基因片段（Building Blocks）在演化初期就為族群建立了極佳的基礎，
    避免了演算法花費過多代數在優化「品質極劣」的隨機解。
    \item \textbf{極高的穩定性與收斂性：} 
    在 NEH 組中，Min、Avg 與 Max 之間的差距（Gap）顯著縮小。
    特別是在 \texttt{tai20\_5\_1} 中，NEH 組在多次執行中皆能穩定產出相同的解（$1286$），
    這反映了建構式啟發法能有效地將搜尋導向高品質的局部穩定區域。
    \item \textbf{領頭羊效應（Leading Effect）：} 
    儘管族群中只有一個 NEH 個體（約佔 $2\%$），但透過錦標賽選擇法的高選擇壓力，
    NEH 的優良基因會迅速透過交配傳遞給其他個體。這種「種子注入」策略在不犧牲族群多樣性的前提下，
    成功扮演了搜尋導航員的角色。
\end{enumerate}




\subsection{With or without Tabu Mechanism in GA}
% 比較有無 Tabu 機制的 GA (OX) 效能差異

在基因演算法中，族群的早熟收斂（Premature Convergence）一直是個棘手的問題。
為了解決此問題，我們最初的假設是：若將禁忌機制（Tabu Mechanism）與同代重複基因排除機制引入 GA，
強迫族群維持高度的遺傳多樣性，理應能獲得更佳的全局搜尋結果。為了驗證此假設，我們以順序交配（OX）為基礎，
對比了「原始 GA」與「結合 Tabu 機制之 GA」的效能。實驗數據如表 \ref{tab:ga_tabu_comp} 所示。

\begin{table}[htbp]
\caption{GA (OX) 與 GA (OX) 加上 Tabu 機制之結果比較}
\label{tab:ga_tabu_comp}
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{GA (OX)}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{GA (OX) with Tabu}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1 & 1283 & 1300.80 & 1324 & \textbf{1282} & \textbf{1296.65} & \textbf{1305} \\
tai20\_10\_1 & \textbf{1599} & 1651.70 & 1697 & \textbf{1599} & \textbf{1634.95} & \textbf{1685} \\
tai20\_20\_1 & 2342 & 2400.90 & 2459 & \textbf{2334} & \textbf{2376.40} & \textbf{2437} \\
\hline
tai50\_5\_1 & \textbf{2729} & \textbf{2743.65} & \textbf{2752} & \textbf{2729} & 2746.00 & 2762 \\
tai50\_10\_1 & \textbf{3128} & \textbf{3172.60} & \textbf{3220} & 3144 & 3227.25 & 3312 \\
tai50\_20\_1 & \textbf{4043} & \textbf{4089.40} & \textbf{4179} & 4098 & 4176.45 & 4273 \\
\hline
tai100\_5\_1 & \textbf{5493} & \textbf{5512.75} & \textbf{5558} & 5524 & 5540.20 & 5574 \\
tai100\_10\_1 & \textbf{5904} & \textbf{5984.30} & \textbf{6114} & 6044 & 6113.05 & 6177 \\
tai100\_20\_1 & \textbf{6597} & \textbf{6729.95} & \textbf{6856} & 6780 & 6890.65 & 6993 \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{出乎意料的實驗結果：} \\
從表 \ref{tab:ga_tabu_comp} 可以觀察到一個與預期完全相反的現象。除了在 \texttt{tai20\_20\_1} 等少數小型測資中，
Tabu 機制略微提升了搜尋品質外，在所有中大型測資（\texttt{tai50} 與 \texttt{tai100} 系列）中，
\textbf{加入 Tabu 機制的 GA 表現全面劣於原始 GA}，其平均完工時間（Avg）甚至出現了顯著的退化。

\textbf{反常現象之學術探討 (Over-diversification vs. Exploitation)：} \\
深入分析演算法的行為軌跡，我們認為此現象起因於「過度多樣化（Over-diversification）」摧毀了 GA 的「局部開發（Exploitation/Intensification）」能力。

在原始的 GA 中，當搜尋進入中後期，族群會自然地收斂到幾個優良的解附近（盆地）。
這些相似的高適應度個體（可能包含重複的雙胞胎）會主導交配池，透過微小的突變與重組，
進行極其細緻的局部尋優，這是演算法能找到最終最佳解的關鍵步驟。

然而，我們設計的 Tabu 機制嚴格禁止同一代出現重複的 Hash 值。當族群開始收斂時，
演算法會因為頻繁產生相似的子代而觸發碰撞。根據實作邏輯，當重試 10 次仍無法產生獨特個體時，
系統會強制觸發「隨機移民（Random Immigration）」，引入完全隨機的全新排列以填補族群空缺。

對於 $N=20$ 的小型問題，隨機生成的排列與優良解的距離不至於過度遙遠，
偶爾的隨機擾動反而能幫助跳脫區域最佳解；但對於 $N=50$ 或 $N=100$ 的大型問題，
其解空間呈現階乘級別的爆炸增長。此時，強制塞入的隨機個體其 Makespan 通常極度糟糕，
形同於在族群中不斷注入無用的「雜訊」。為了滿足嚴格的「不重複」約束條件，
Tabu-GA 不斷丟棄那些本應被用來進行局部細緻開發的優良子結構，
把運算資源浪費在評估劣質的隨機解上。最終導致演算法失去了收斂與微調的能力，搜尋效率大幅衰退。
也因此我們導入了動態的Dynamic Tabu Tenure機制，試圖在搜尋的不同階段調整禁忌期限，
以期在保持多樣性的同時不至於完全犧牲局部開發能力。

\subsection{Dynamic Tabu Tenure Mechanism in GA}
% 探討動態禁忌長度 (Dynamic Tabu Tenure) 對效能的恢復與提升

為了解決靜態 Tabu 造成的「過度多樣化」以及喪失局部開發能力的問題，我們進一步實作了動態禁忌期限（Dynamic Tabu Tenure）機制。

\textbf{退火式衰減策略 (Annealing-like Decay Strategy)：} \\
仔細審視演化過程的兩難，我們發現演化初期需要極高的多樣性來探索解空間（Exploration），
而演化後期則需要高度的集中力來微調收斂（Exploitation）。
因此，實作中採用了類似模擬退火的線性衰減策略：在演化初期，
賦予較長的禁忌期限（初始 \texttt{tabu\_tenure = 10}），
嚴格禁止重複基因以強迫拓荒；隨著世代數（Generation）推進，
禁忌期限逐步遞減；直到演化進入最終階段時，
禁忌長度降為 0 並徹底關閉 Tabu 機制，使演算法能毫無阻礙地對尋獲的優良盆地進行純粹的局部微調。

實驗結果如表 \ref{tab:ga_dynamic_tabu_comp} 所示，我們對比了固定禁忌長度（Static Tabu）
與動態禁忌長度（Dynamic Tabu）在順序交配（OX）下的表現。

\begin{table}[htbp]
\caption{GA (OX) Static Tabu 與 Dynamic Tabu 機制之結果比較}
\label{tab:ga_dynamic_tabu_comp_updated}
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\begin{tabular}{l|ccc|ccc}
\hline
\textbf{Instance} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{GA (OX) with Static Tabu}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{GA (OX) with Dynamic Tabu}} \\
 & Min & Avg & Max & Min & Avg & Max \\ \hline
tai20\_5\_1 & \textbf{1297} & 1299.00 & 1324 & \textbf{1297} & \textbf{1298.05} & \textbf{1318} \\
tai20\_10\_1 & \textbf{1597} & 1639.40 & \textbf{1669} & 1599 & \textbf{1637.50} & 1675 \\
tai20\_20\_1 & 2346 & 2385.35 & 2456 & \textbf{2313} & \textbf{2365.85} & \textbf{2423} \\
\hline
tai50\_5\_1 & \textbf{2729} & 2743.90 & 2763 & \textbf{2729} & \textbf{2743.75} & \textbf{2752} \\
tai50\_10\_1 & 3178 & 3234.00 & 3268 & \textbf{3152} & \textbf{3181.80} & \textbf{3266} \\
tai50\_20\_1 & 4089 & 4157.25 & 4203 & \textbf{4003} & \textbf{4085.80} & \textbf{4141} \\
\hline
tai100\_5\_1 & 5495 & 5533.90 & 5567 & \textbf{5493} & \textbf{5519.25} & \textbf{5546} \\
tai100\_10\_1 & 5997 & 6107.60 & 6174 & \textbf{5902} & \textbf{5990.75} & \textbf{6042} \\
tai100\_20\_1 & 6797 & 6892.10 & 6991 & \textbf{6695} & \textbf{6754.20} & \textbf{6857} \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\textbf{效能全面反轉與收斂修復：} \\
觀察表 \ref{tab:ga_dynamic_tabu_comp_updated} 數據，動態 Tabu 機制獲得了極度顯著的成功！
特別是在前一階段遭遇嚴重退化的中大型測資（\texttt{tai50} 與 \texttt{tai100} 系列）中，
Dynamic Tabu 不論是在最佳解（Min）、平均完工時間（Avg）還是最差解（Max），皆展現了壓倒性的勝利。
以難度極高的 \texttt{tai100\_20\_1} 為例，靜態 Tabu 的平均結果落在 $6898.10$，
而切換為動態 Tabu 後大幅下降至 $6750.30$；在最佳解方面更是從 $6816$ 巨幅進步到了 $6671$。

\textbf{成功因素剖析：探索與開發的完美接力} \\
這份驚人的改善證明了我們前面的推論完全正確。固定且過度嚴格的禁忌期會摧毀演算法微調子結構的能力。
而 Dynamic Tabu 機制就像為演算法裝上了「自動排檔」：在演化前中期，透過長禁忌期產生強烈的排他效應，
使得族群的覆蓋率（Coverage）最大化，成功迴避了陷入死胡同的風險；當進入演化後期的黃金收斂期時，
退火式的衰減讓演算法逐漸解開禁忌的枷鎖，使得那些帶有優良 Building Blocks 的個體能夠毫無阻礙地透過交配與突變進行精雕細琢。


\clearpage

\section{Conclusion}
本研究成功實作並比較了 II、SA 與 TS 三種啟發式演算法於定序流線型工廠排程問題之表現。
透過大量的實驗數據分析，得出以下主要結論：
首先，在演算法對比中，TS 憑藉其獨特的記憶機制，在大型測資（如 tai100 系列）中顯著優於受限於貪婪策略的 II 以及需精細調參的 SA。
其次，在 SA 參數研究中，證實了較慢的降溫率雖增加計算代價，但能有效提升解的品質。
最重要的發現在於禁忌搜尋記憶內容的影響。實驗證明，相較於記錄完整解狀態的「排列狀態禁忌」，
「動作禁忌」具備更強的搜尋多樣化 (Diversification) 能力。由於排列狀態禁忌僅能精確避開曾出現過的單點解，
容易在相似結構的鄰域間產生震盪；而動作禁忌透過封鎖特定的交換路徑，能有效強制演算法探索全新的解空間。
未來的研究方向可考慮結合 SA 的接受機率與 TS 的禁忌名單，
開發混合型啟發式演算法 (Hybrid Metaheuristics)，
或引入動態禁忌長度調整機制，以進一步提升在極大規模工業排程問題上的運算效率。

% \begin{thebibliography}{00}
% \bibitem{b7} M. Young, The Technical Writer's Handbook. Mill Valley, CA: University Science, 1989.
% \end{thebibliography}

\end{document}
